---
author: alexandre
comments: true
date: "2008-10-15T09:20:18Z"
slug: java-emacs-and-jal-java-a-linguagem
tags:
- Java
- Perl
- C
- HTML
- Emacs
- Eclipse
theme:
  name: twitter
title: Java, Emacs and JaL (Java, a Linguagem)
wordpress_id: 362
---

![Real programmers](/images/2008-10-15-java-emacs-and-jal-java-a-linguagem/real_programmers.png)

Comecei a utilizar **Emacs** no início da minha primeira iniciação científica, nos idos de 1999. Fui feliz durante muito tempo, escrevendo código em Perl e C, algumas páginas HTML, diversos relatórios em Latex ... tudo muito tranqüilo, nenhuma reclamação com aquele ambiente de desenvolvimento.

Eis que por volta de 2002, ao definir a linguagem de programação que iríamos utilizar na [Scylla](http://www.scylla.com.br), optamos por **Java**, uma linguagem até então desconhecida para mim. Arregacei as mangas, peguei meu **Emacs**, e mandei bala. Tudo muito tranqüilo, afinal não tinha parâmetro de comparação. Até que fui apresentado ao **Eclipse**: _auto-complete_, _code-checking_ durante a digitação, etc e tal - Como pude viver sem isso? - programar em Java ficou muito fácil.

Tudo ia muito bem, até há pouco tempo atrás, quando por razões que nem o Padre Quevedo poderia explicar, a configuração de meu ambiente de desenvolvimento foi para o espaço, sem formas de recuperá-lo. Isto, associado à vontade dos orixás da conexão internet intermitente (vulgo péssima estrutura de TI), impediram que eu conseguisse baixar uma outra versão do meu querido **Eclipse**. Após falhar neste teste de paciência, decidi que tinha de voltar a trabalhar com o que eu tinha à mão. Resultado: tirei a poeira do **Emacs** e o coloquei para trabalhar.

O começo foi duro: vários impropérios foram proferidos por conta de erros de digitação que resultavam em erros de compilação; sem contar no aumento de caracteres que tive que passar a digitar - já não me lembrava mais que era preciso escrever imports (aliás, não lembrava que a classe _Connection_ estava em _java.sql_ e que a classe _DataSource_ em _javax.sql_ ?). Mas muitos xingos e litros de café depois, me adaptei a esta nova realidade.Neste instante, compreendi claramente a diferença entre [JaL e JaP - (Java a Linguagem x Java a Plataforma - veja os comentários)](http://log4dev.com/2007/09/27/viva-a-diversidade/).

Não quero defender aqui que a verbosidade de Java, condenada veementemente por alguns, seja um impedimento ao uso da linguagem ( devagar com as críticas Lullis, por favor :-D ), mas vejo esta verbosidade como um atributo para melhorar sua forma de programar. Agora, penso melhor no código que escrevo, procuro formas de reaproveitar o código ... até mesmo os nomes das variáveis que utilizo são pensadas de forma a _evitar a fadiga_. Coisas que eu não tinha porque me preocupar, pois tudo era muito simples, graças ao poder do _Ctrl Enter_.

Não defendo tampouco a aposentadoria de ferramentas como o **Eclipse**. Gostaria de voltar a utilizá-lo no futuro. Mas neste instante, pretendo continuar a utilizar o **Emacs** por um bom tempo, forçando-me a melhorar minhas práticas, e então sim, voltar para o **Eclipse**, que inegavelmente é uma ferramenta fantástica para aumento de produtividade.
